\section{Composizione dell'atomo}
    \subsection{Modelli atomici}
        \begin{itemize}
            \item Modello di Thomson (aka: Modello a Panettone, 1902): un atomo fosse costituito da una sfera fluida di materia caricata positivamente (protoni e neutroni non erano stati ancora scoperti) in cui gli elettroni (negativi) erano immersi (modello a panettone, in inglese plum pudding model o modello ad atomo pieno), rendendo neutro l'atomo nel suo complesso.
            \item Modello di Rutherford (aka: Modello planetario): gli atomi sono composti da un nucleo e da elettroni che orbitano intorno al nucleo in moto circolare.
            Il nucleo è composto da neutroni ed protoni.
            Il modello è però in contrasto con la fisica classica, poiché se una carica accellera dovrebbe emettere una radiazione elettromagnetica e, perdendo energia, annichilire sul nucleo dell'atomo (teoria del collasso).
            {\color{red} Solo la presenza di livelli di energia quantizzati per quanto riguarda gli stati degli elettroni poteva spiegare i risultati sperimentali: la stabilità degli atomi rientra nelle proprietà spiegabili mediante la meccanica quantistica, crescenti col numero atomico degli elementi secondo incrementi dei tempi di stabilità via via decrescenti ?}
            (approfondimento sull'esperimento: \r{sec:chemistry-fundamentals-Esperimento_di_Rutherford}.
            \item Modello di Bohr: il modello di Bohr parte dal modello di Rutherford per "correggere" le falle del modello.
            Nel modello di Bohr, gli elettroni si muovono negli orbitali, le quali possiedono un'energia quantizzata(ossia un'energia già prestabilita identificata da un numero detto numero quantico principale N)
            nelle quali gli elettroni non emettevano né assorbivano energia (questa infatti rimaneva costante): in particolare, un elettrone emetteva o assorbiva energia sotto forma di onde elettromagnetiche solo se effettuava una transizione da un'orbita all'altra, e quindi passava ad uno stato a energia minore o maggiore.
            (approfondimento sull'esperimento: \r{sec:chemistry-fundamentals-Modello_atomico_di_Bohr}).
            \item Modello con orbitali : % TODO
        \end{itemize}
    \subsection{Esperimento di Rutherford}
        \label{sec:chemistry-fundamentals-Esperimento_di_Rutherford}
        Nel 1910, due allievi di Rutherford (Geiger e Marsden) eseguirono il seguente esperimento con lo scopo di convalidare il modello di Thomson.
        Essi bombardarono un sottilissimo foglio di oro, posto fra una sorgente di particelle alfa e uno schermo. Le particelle, attraversando la lamina, lasciarono una traccia del loro passaggio sullo schermo. L'esperimento portò alla constatazione che i raggi alfa non venivano quasi mai deviati; solo l'1\% dei raggi incidenti era deviato considerevolmente dal foglio di oro (alcuni venivano completamente respinti).
        Rutherford intuì che nel nucleo dovessero essere presenti altri elementi oltre ai protoni per giustificarne la massa.

    \subsection{Modello atomico di Bohr}
        \label{sec:chemistry-fundamentals-Modello_atomico_di_Bohr}
        Nel 1910, due allievi di Rutherford (Geiger e Marsden) eseguirono il seguente esperimento con lo scopo di convalidare il modello di Thomson.
        Essi bombardarono un sottilissimo foglio di oro, posto fra una sorgente di particelle alfa e uno schermo. Le particelle, attraversando la lamina, lasciarono una traccia del loro passaggio sullo schermo. L'esperimento portò alla constatazione che i raggi alfa non venivano quasi mai deviati; solo l'1\% dei raggi incidenti era deviato considerevolmente dal foglio di oro (alcuni venivano completamente respinti).
        Rutherford intuì che nel nucleo dovessero essere presenti altri elementi oltre ai protoni per giustificarne la massa.

    \subsection{Principio di indeterminazione di Heisenberg}
        \label{sec:chemistry-fundamentals-Principio_di_indeterminazione_di_Heisenberg}
        Il principio di indeterminazione di Heisenberg afferma l'impossibilità di misurare con precisione momento e posizione di una particella.
        \[
            \Delta x \Delta p \geq \frac{\hbar}{2}
        \]

    \subsection{Equazione di Schrödinger}
        % TODO

        La funzione d'onda $\psi$ rappresenta la densità di probabiltà di trovare la particella in un volume
    
    \subsection{Orbitali e livelli energetici}
        La funzione d'onda $\psi$, soluzione dell'equazione di Schrödinger, è caratterizzata da una tripletta di numeri quantici:

        \begin{itemize}
            \item numeno quantico principale $n \in \{1, 2,...,\inf\}$, legato alla discretizzazione dell'energia
            \item numeno quantico secondario (o azimutale) $l \in \{0, ...,n-1\}$ 
            \item numeno quantico magnetico $m_l \in \{-l, -l+1,... 0, ..., l-1\}$ 
        \end{itemize}

    \subsection{Spin dell'elettrone}
        % TODO

    \subsection{Principio di esclusione di Pauli}
        W. Pauli, 1925: In un atomo non vi possono essere due elettroni caratterizzati dalla stessa quaterna di valori quantici.

    \subsection{Regola di Hund}
        F. Hund, 1925: all'interno di orbitali aventi stessa energia (n e l con lo stesso valore),
        gli elettroni tenderanno a distribuirsi in orbitali diversi, occupando il maggior numero possibile di spin paralleli possibili,
        piuttosto che a coppie antiparallele sullo stesso orbitale.

    \subsection{Aufbau}
        Considerando la successione dei livelli energetici, il principio di esclusione di Pauli e la regola di Hund,
        si può costruire la struttura elettronica dei singoli atomi. 
    
    \subsection{Energia di ionizzazione}
        \begin{definition}[Energia di ionizzazione]
            Energia di ionizzazione $E_{ion}$: energia necessaria a strappare un elettrone da un atomo allo zero assoluto, portandolo a distanza infinita dall'atomo.

            \begin{align*}
                \ch{X_{(g)} + E_{ion} -> X^+{(g)} + e^-}
            \end{align*}
        \end{definition}

        In genere è possibile strappare più di un elettrone da un atomo, l'energia necessaria per strappare il secondo/terzo/... elettrone dall'atomo è detta {\it Energia di seconda/terza/... ionizzazione }.

        Quanto più un catione è carico positivamente, tanto più difficile è strappare un ulteriore elettrone, di conseguenza $E_{ion1} << E_{ion2} << E_{ion3}$ e così via. 

    \subsection{Affinità elettronica}
        \begin{definition}[Affinità elettronica]
            Affinità elettronica $E_{ae}$: energia liberata dall'atomo (neutro ed isolato) quando gli viene addizionato un elettrone.
            \begin{align*}
                \ch{X_{(g)} + e^- -> X^-{(g)} + E_{ae}}
            \end{align*}
        \end{definition}
        Essendo energia liberata, quello sopra descritto è un processo esotermico.

    \subsection{Elettronegatività}
        Un atomo si dice elettronegativo quando tende ad attrarre verso di se elettroni.
        L'elettropositività è l'opposto dell'elettronegatività, ovvero un atomo elettropositivo tende a cedere elettroni.

        I concetti di elettronegatività e elettropositività, a differenza della affinità elettronica e dell'energia di ionizzazione,
        una proprietà di un atomo nel contesto di una molecola.
    \subsection{Carattere metallico}
        Il carattere mettallico di un atomo è una proprietà che raggruppa una serie di caratteristiche del materiale:
        
        Gli elettroni più esterni degli atomi a carattere metallico sono debolmente legati, per cui molto mobili.
        Ciò implica:
        \begin{itemize}
            \item Alta conducibilità elettrica e termica
            \item Bassa energia di ionizzazione
            \item Carattere basico
        \end{itemize}

        Gli elettroni più esterni degli elementi con carattere non metallico hanno al contrario un legame molto più forte, il che porta 
        a caratteristiche opposte a quelle metalliche:
        \begin{itemize}
            \item Conducibilità elettrica e termica praticamente nulla
            \item Elevata energia di ionizzazione
            \item Carattere acido
        \end{itemize}

        I semimetalli invece:
        \begin{itemize}
            \item Bassa conducibilità elettrica, ma che aumenta all'aumentare della temperatura
            \item Si possono comportare sia da acido che basico
        \end{itemize}